【黃霑 數風雲人物1】何鴻燊被鬼槍指住剝光豬

一九七九年黃霑代表《明周》訪問何鴻燊，寫出《數風雲人物》系列文章，連續六期在《明周》刊載。

一九七九年，黃霑代表《明周》訪問何鴻燊，那時他已是無人不識的賭王，活躍於社交界，亦偶然在電視出鏡，倜儻幽默，是港澳人氣最高的超級富豪。 黃霑三次造訪何鴻燊，寫出了《數風雲人物》系列文章的第一擊，連續六期在《明周》刊載。

黃霑每次均於晚上十一時後，才到何家二太藍瓊纓的渣甸山豪華巨宅裏，候賭王游宴歸來，才開始訪問。何鴻燊當時有兩房太太，黃霑對他能盡享齊人之福，而又安排得妥妥貼貼之道最有興趣，何鴻燊的風流情史，由他十九歲開始行桃花運說起。

當年何鴻燊月入一百五十葡元，袋中有銀仔，手中有女仔，自然得很，一拖拖上了他的葡國太太（元配黎婉華）。

十九歲開始行桃花運

黃霑寫道，何鴻燊是他見過的香港風雲人物之中，最有人味的人。他平易近人，風趣幽默。 賭王年輕時，並非大富大貴，他讀大學的時候，口袋裏斗零也沒有。 「在Hong Kong U讀緊理科，校內不乏靚女，班女仔一話叫我請飲茶，我擰轉面就急急鬆人。」

一切皆因他祖父何福炒股票傾家蕩產。何福四兄弟是沙宣洋行買辦，盡知一切貿易內情，何氏兄弟炒股炒得不亦樂乎，一次不慎中了怡和股東的詭計，全部家財盡沒，大哥吞槍，老二發了神經，何福拋下家人逃走，何鴻燊當時十三歲，在皇仁唸第三班。

「我嗰陣讀書本來好水，Ｄ班，老母話，你一係出嚟做嘢，一係攞獎學金啦！」 於是何鴻燊發憤，一直靠獎學金由中學唸到大學三年級。眼看同學周末拍拖、看戲，他只能和利瑪竇宿舍的耶穌會神父混、獃圖書館，唯一娛樂是打桌球。 他雖然努力，在大學二年級那年，全院第一，但沒有畢業。 因為日本人打香港了。 大學生要當義勇軍守士，但十九歲的他只挑了做防空警報電話生。 說起那幾天，他眉飛色舞。

「認真疏乎。個房有三十六個接線生，三十四個係女仔。一個炸彈落嚟，我就俾十幾個女仔搏命迫埋嚟攬實。」 那桃花運只維持了八天，之後香港淪陷，種下了何鴻燊成為賭王的先機。
大抵命中注定何賭王要在澳門發迹，他由港而澳的過程，應由他堂叔何世文說起。何世文乃何東爵士兄弟，亦是香港砲台道「甘棠第」原主人的兒子。 當日何鴻燊被眾女士迫埋攬實的防空警報室，正是「甘棠第」地牢。何世文此人，與㗎仔早通聲氣。

「日本仔打到嚟，堂叔叫我同佢做傳話，因他當時要請客，驚同㗎佬雞同鴨講。」 席上何鴻燊一口流利英文，應對極佳，日本商人齋滕一見，頓起憐才之心，勸他到當時的中立區澳門，加入中葡日聯營的「聯昌公司」工作。聯昌供應澳門二十多萬人糧食，他任職秘書，管理米棉桐油貨品，日間上班，夜裏狂刨葡語與㗎文，葡國話講得流利，月入一百五十葡元，袋中有銀仔，手中有女仔，自在得很，一拖拖上了他的葡國太太（元配黎婉華）。 這位律師千金，當年靚盡澳門街，姻緣注定，她的家在何鴻燊葡文夜校對面。靚女靚男，相見恨晚，她婚後為何鴻燊誕下三女一子。除了這位葡國太太，何鴻燊後來又娶了一位中國太太（二太藍瓊纓），為他生了四女一子。

「我有兩個太太，其實有苦衷。」何鴻燊說。

元配黎婉華染上奇病，群醫無策，賭王說：「我到而家，一樣咁愛佢，不過我唔能夠成世做和尚，好多應酬一定Mr and Mrs。」之後娶了藍瓊纓。

戰後，元配黎婉華染上奇病，香港的大醫生都束手，眼看這位當年艷盡澳門的葡國美人，由一百一十五磅，瘦到七十磅，何鴻燊只能把她送到倫敦求治。此後，她動過十次以上大手術，天天廿四小時需要特別護理。但何鴻燊每天不論如何忙碌，總要抽時間陪她聊天，和她玩紙牌，故意輸數百元來逗她開心。

「我到而家，一樣咁愛佢，不過我唔能夠成世做和尚，好多應酬一定Mr and Mrs。」當年大清律例未廢除男人可有兩個老婆，所以，他娶了藍瓊纓。 「我呢個太太，好後生就嫁我，佢好靚㗎，又對我非常之好。」

黃霑問他元配妾侍兩家如何相處。「舊年，我兩個女，一邊一個，一齊入無綫學嘢。」這兩位何小姐，一是Pansy何超瓊，一為Deborah何超雄，孖公仔咁，出現於TVB，確是實情。
說回何鴻燊在澳門的事業發展，他加入「聯昌公司」不久獲老細賞識，出馬押運交易貨品。一次出船，他腰纏三十萬，在海上買貨，誰知遇上賊船，陷入槍林彈雨之中，被人用機關槍指住鼻樑，剝光豬兼銀両盡失，冒住生命危險，方才赤條條的帶領全船人眾，開着破船衝出重圍，回抵澳門。 自此一役，何鴻燊顯出過人定力，未幾再次被委以重任，因㗎頭海軍扣留了兩艘聯昌桐油船，他帶領滿載洋酒疋頭的船隻談判，以一口流利日文搞掂了日本軍，建下奇功。 其後何鴻燊離開聯昌，加入澳門貿易局當官，再轉行開火水提煉廠，因電燈公司所用燃料由他供給，一年下來賺進百多萬。 有利可圖，自然有人要分一杯羹，一些有背景人士屢次擲手榴彈搞事破壞，何鴻燊險些被襲。看不過何鴻燊發迹的人，背後有大靠山，此後數年何鴻燊輸了兩仗，第一仗是賠了兩萬元湯藥費，第二仗是在一九五三年，和這些人同路的一位大人物，終於冒頭出來，把何鴻燊迫得無法不放棄澳門，離開自己發迹、結婚、生兒育女的地方，把生意基地遷回香港。

一九六一年，史丹利和霍英東、葉漢等組成集團，競投澳門的博彩專利權益，希望堂堂正正光榮回澳。 「嗰陣我都有千幾萬身家，但重驚財力唔夠，就搵我老友霍英東商量，叫佢支持。」 霍英東一再提醒他：「你做咗賭場持牌人，可能連命都冇。」但他堅持：「我係為爭啖氣，其他的事，我諗得好清楚。」

他曾被對頭人趕出澳門，但對方財雄勢大，因而輕敵，完全估計不到他有任何機會東山再起，一直到投標結果揭曉，對頭人才知不妙，開出八個條件，要封殺何鴻燊。

第一：要取何鴻燊性命！ 第二：要令所有澳門酒店停業，讓香港賭客瞓街！ 第三：要全港澳船停航，香港賭客只能扒艇去澳門！ 第四：派乞丐坐在賭場門口趕客。 第五：令澳門沒人敢租私人地方給何鴻燊開賭場。 第六：出錢把原有的賭場夥計、荷官養起來，不讓他們到何的賭場任職。 第七：在何鴻燊的賭場擲手彈。 第八：利用政府內部關係，阻礙何鴻燊履行合約。 八個條件，沒有一個不厲害。

遊宴

「辣哩！不過兵來將擋。佢想打死我咩？佢一打死我，四十八小時之內，佢都死，我擺低一百萬等人攞。」

於是，對方的第一招，擋住！ 第二招，何鴻燊先向澳門政府租用愛都酒店開業，再向政府要地蓋酒店賭場。第三招，他是佛山輪的永遠董事，港澳全部渡輪停航，唯有佛山輪維持，這一招又成功拆解了。 跟其他招數逐一被史丹利見招拆招，職員荷官全用新人。乞丐盈門嗎？你可以派錢，我也可派錢送他走。 至於政府官員攔阻，新花園賭場（葡京賭場前身）開幕之時，完全沒有正式合約，何鴻燊飛到葡國首都里斯本三次，無牌經營三個月才拿到合約，萬事起頭難，何鴻燊艱苦拆招打江山，從此崛起成為濠江賭王。
黃霑問他：「如果任你揀，你會唔會重揀博彩事業做呢？」 他的確坦白兼爽快，也不考慮便答：「大佬！賭係easy money，易搵錢！而家兩樣最好搵嘅，我都有做！一樣係賭，一樣係地產。」

賭王於是說出開賭的秘密：「兩樣嘢，重係開賭場好啲。因為地產有起跌，開賭場，冇起跌嗰噃！Casino永冇淡月，個埠經濟，人人賭啦，唔boom咩？『生意淡薄，不如賭博！』所以冇乜好得過開賭場呢樣嘢！」

「咁你賭唔賭㗎？」我問。 「我唔賭噃！」

不賭錢的賭王，黃霑自然要問：「點解？」

「我十歲左右，已經乜賭都精！」何鴻燊解釋：「但係我好勝！我個人唔輸得，你做生意，有高低，但係窮則變，變則通。講到賭呢瓣，贏就贏，輸就輸，一輸就冇得變，唔到你諗，所以我一個仙都唔賭。」

「葡京開咗咁耐，最多一次輸過幾多錢俾一個客呢？」

「七百幾萬！係香港熟客。」

「聽講你而家日日都遙遠控制葡京，大上大落，一定要請示你，係唔係？」

「係！」何鴻燊點頭。「廿四小時服務，所以我話俾你聽，我幾勤力㗎！我做親嘢，都親力親為。我有個習慣，我成日都拿住個雞皮紙袋。」

他二十四小時工作，一想起任何事情，馬上寫在雞皮紙袋上，雖然事多務繁，卻也巨細無遺。

據黃霑所知，風雲人物中，邵逸夫也是拍紙簿跟身。 何賭王是中國加波斯再加蘇格蘭更加德國猶太，血統溝到亂籠，被友人稱為「鬼仔何」，但他有順德人性格，三次訪問，黃霑有求，手踭不托。 訪問的時候，何先生知無不言，言無不盡，這番襟懷坦蕩蕩的豪情，黃霑有生以來，未之見也。 的確，黃霑讓賭王charm倒了。因為他對這位時代風雲人物，佩服得五體投地！口服心服得毫無保留！

何鴻燊說到他越洋羅曼史是「Under ten!」還說一定要黃霑相信他一生的情人數字，「黃霑，我好揀擇㗎，唔係人人都啱。」 講開又講，史丹利向黃霑自揭一段越洋羅曼史。 他望住天花板水晶吊燈長嘆：「唉！我Stanley何，一生人就係累過呢個女人！」 那時已是戰後，何鴻燊和葡國太太已結了婚，自己開了火水公司，同時代表澳門政府，到處去商討限額的事。因為這樣，史丹利開始認識到限額生意大有可為，於是和何善衡等組織了「大美洋行」，開始以香港為基地，和日本做買賣疋頭與絨口的生意。

為了簽訂紡織品限額，他和合作夥伴飛赴東京見大使，但只拿到申請限額的百分之五。回到酒店，他們左思右想無計可施之際，想到從大使的女秘書入手。 她是一位坐在大使房門口的西洋妹，拍檔發現她經常偷偷地望實何鴻燊，提議他約她去街食飯落嘴頭。於是他約了伊人晚飯兼睇戲，無巧不成話，原來她是駐日領事千金，還主動幫何鴻燊游說父親簽限額給他。

二十年之後，有位修女到澳門葡京的辦公室找何鴻燊，那位看來有點面善的修女，正是當年的大使秘書與領事之女。 原來，何鴻燊的生意拍檔為了拿限額，託詞送了一隻腕錶過去，說這是何鴻燊囑他致意。癡情的西洋少女甜在心頭，以為是史丹利送來信物，以表心迹。後來何鴻燊久久不到日本，她千方百計到處查問，方知原來對方有妻有女，馬上病得花容失色，病癒之後做了修女，自此致力教育，二十年後，帶着學生到澳門，還是忍不住要探望一下這位當年的心上人。

快

可以拍劇

加甜唔該

1979年？？？？？中古時期的事，不了

你幾時變歷史
oh no.
睇怕無人會care

而家都好撚多，不過個名變左賀新

以前

無知一問
邊個係對頭人

葉漢？傅老榕?